\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage[left=1.5cm, top=2.5cm,text={18cm,25cm}]{geometry}

\usepackage[czech,noline,longend,ruled,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{graphicx}

\usepackage{listings}
\usepackage{placeins}

\renewcommand{\lstlistingname}{Ukázka kódu}

\usepackage{url}
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}}

\newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}
\newcommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}


\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\huge
			\textsc{Vysoké učení technické v Brně\\
			Fakulta informačních technologií\\}
			\vspace{\stretch{0.382}}
			\LARGE
			IMS - Modelování a simulace\\ 
            Diskrétní simulátor řízený událostmi\\
			\vspace{\stretch{0.618}}
		\end{center}
		{\LARGE \hfill Jan Marek \textless xmarek56@stud.fit.vutbr.cz\textgreater}\\
		{\LARGE 2015/16 \hfill Marián Lenčéš \textless xlence00@stud.fit.vutbr.cz\textgreater}
	\end{titlepage}
	
    \tableofcontents
    \clearpage

    \section{Úvod}
    Na~základě požadavků bylo potřeba vytvořit diskrétní simulátor řízený událostmi. V~této práci se dozvíte o~jeho implementaci 
    a~o~ověření jeho funkčnosti na~netriviálních příkladech, které byly uvedeny 
    na~demonstračních cvičeních z~předmětu Modelování a simulace.

    \subsection{Experimentování a~validita modelu}
    Validitu (IMS,~37) simulátoru jsme ověřili pomocí srovnání výsledků simulací dvou netriviálních příkladů 
    s~výsledky stejných příkladů realizovaných pomocí knihovny simlib.

    \section{Rozbor tématu a~použitých technologií}
    Základem simulátoru je kalendář událostí (IMS, slide 173), do~kterého se během simulace(IMS, slide 8) plánují prováděné události. 
    Každá událost si nese informace o~tom, kdy se má vykonat, s~jakou prioritou a~co se má vykonat (IMS, slide 173). 
    Podstatnou součástí simulátoru jsou obslužné linky (IMS, 180), které může transakce obsadit nebo uvolnit 
    a~které mají nějakou kapacitu v~případě skladu (IMS, 184). 
    Pokud se obsluha nedá přerušit, může zařízení obsahovat jednu frontu(IMS, 179) pro čekající transakce, případně ještě frontu pro přerušené procesy pokud se obsluha přerušit dá.

    \subsection{Použité postupy}
    Pro~implementaci jsme zvolili jazyk C++ z~možných(C, C++). Hlavní výhodou pro~náš simulátor je jeho podpora 
    objektově orientovaného programování. 
    Tato výhoda se nám jevila jako podstatná pro~vytvoření našeho řešení diskrétního simulátoru řízeného událostmi. 

    \subsection{Popis původu použitých metod a~technologií}
    Algoritmus, který je zde použit pro~naše jádro diskrétního simulátoru, se nazývá kalendář událostí. 
    Základní algoritmus kalendáře jsme převzali z~předmětu Modelování a~simulace (IMS, slide 173).

    \section{Koncepce}
    Základem simulátoru je kalendář, který obsahuje naplánované události simulace. 
    Každá z těchto událostí obsahuje aktivační čas, prioritu události(IMS, 180) a~samotnou akci.

    \begin{algorithm}[!htbp]
        \DontPrintSemicolon
        \SetKwInOut{Input}{Input:}
        \SetKwInOut{Output}{Output:}
        \SetNlSkip{-1.20em}
        \SetNlSty{texttt}{}{:}
        \Indp
        \BlankLine
        \While{kalendář není prázdný}{
            vyber záznam z kalendáře\\
            \If{čas události je za koncem simulace}{
                ukonči simulaci\\
            }
            proveď naplánovanou událost 
        }
        \caption{\textsc{Princip zpracování událostí v~kalendáři událostí}\label{alg1}}
    \end{algorithm}
    
    Transakce modelu jsou simulovány jako objekty, které prochází simulovaným systémem a~nesou informace o~prováděných akcích.

    Pro~většinu modelů je potřeba použití skladu nebo obslužné linky, které jsou implementovány 
    jako jedno zařízení jen s~různou kapacitou (výchozí kapacita je 1).
    Zařízení obsahuje frontu vstupních požadavků na~zabrání, kde se požadavky řídí prioritou procesů(IMS, 180), které o~zařízení žádají.
    
    \begin{algorithm}[!htbp]
        \DontPrintSemicolon
        \SetKwInOut{Input}{Input:}
        \SetKwInOut{Output}{Output:}
        \SetNlSkip{-1.20em}
        \SetNlSty{texttt}{}{:}
        \Indp
        \BlankLine
        \eIf{pokud je zařízení volné}{
            zaber požadovanou kapacitu\\
            vykonej požadovane udalosti
        }{zařaď proces do~fronty zařízení}
        \caption{\textsc{Zabraní zařízení}\label{alg2}}
    \end{algorithm}
    
    \begin{algorithm}[!htbp]
        \DontPrintSemicolon
        \SetKwInOut{Input}{Input:}
        \SetKwInOut{Output}{Output:}
        \SetNlSkip{-1.20em}
        \SetNlSty{texttt}{}{:}
        \Indp
        \BlankLine
        uvolni přidělené zdroje a~zařízení\\
        \If{pokud není fronta zařízení prázdná}{
            vyber proces z~fronty a~dovol mu zabrat zařízení
        }
        \caption{\textsc{Uvolnění zařízení}\label{alg3}}
    \end{algorithm}

    Zařízení a~jeho fronty mají své statistiky(IMS, 195) o~využití. Obsahují minimum, maximum, počet požadavků a~průměrnou hodnotu. 
    Tyto statistiky je možné použít i~k~měření jiných výsledků simulace.

    \section{Architektura simulátoru}

    Simulátor implementuje následující třídy:
    \begin{itemize}
        \item Calendar - třída reprezentující kalendář událostí a~operace s~ním
        \item Record - třída reprezentující záznam události v~kalendáři
        \item Facility - třída reprezentující zařízení (linku i sklad) a~operace s ním
        \item Myqueue - třída reprezentující fronty pro~zařízení
        \item Myqueueitem - třída reprezentující transakci, která čeká na~uvolnění zařízení
        \item Process - třída reprezentuje transakci SHO, od~této třídy dědí všechny transakce použité pro~simulaci modelu
        \item Stat - třída sloužící pro~uchování uživatelských časových statistik
        \item StatFacility - třída udržující statistiky zařízení
        \item StatQueue - třída uchovávající statistiky fronty zařízení
        \item Waiting - modul obsahující generátory různých rozložení (uniformní, normální, poissonovo, exponenciální(nefunkční pro~simulace))
    \end{itemize}

    Generátor pseudonáhodných čísel s~exponenciálním rozložením z~knihovny random C++, negeneruje rozložení používané v~simulacích.

    \subsection{Mapování modelu do simulátoru}
    Vkládání modelů do~simulačního jádra je velmi podobné vkládání modelů do~knihovny SIMLIB. 
    Transakce se realizuje pomocí třídy Process, kde její metody jsou jednotlivé události transakce.\\

    \begin{lstlisting}[language=C++, caption=Příklad realizace transakce Generator, captionpos=b]
     class Generator : public Process{
     public:
          Generator(char *setName, unsigned int setPriority = 0) 
          : Process(setName, setPriority){};
          void funkce1(){
               cal->AddEvent(this, (void (Process::*)())
                    &Generator::funkce2, Poisson(10));
          }
          void funkce2(){
               cal->AddEvent(this, (void (Process::*)())
                    &Generator::funkce1, Poisson(100));
          }
     };
    \end{lstlisting}

    Na~začátku celé simulace je potřeba definovat a~inicializovat kalendář, protože všechny ostatní prvky simulace jsou na~něm závislé.
    Inicializace se provede pomocí metody Init(počátek simulace, konec simulace), která nastaví potřebné časy.

    Plánování další sekce transakce se provádí pomocí metody AddEvent objektu kalendáře. 

    Simulace se spouští pomocí metody Run objektu kalendáře.
    Simulace automaticky vypíše všechny statistiky použitých zařízení.

    Uživatelské časové statistiky je možno vytvořit pomocí třídy Stat, která při~vytváření očekává svoje jméno. Časové údaje se do~statistik vkládají pomocí metody add(čas). Vytisknout statistiky je možné pomocí metody print.

    \section{Simulační experimenty pro ověření funkčnosti simulátoru}
    Experimentováním chceme dosáhnout otestování námi vytvořeného simulačního jádra. 
    Chceme ověřit koncepci našeho simulačního jádra, jestli je navržené dobře a~jestli z~něj lze dostávat důvěryhodné výsledky.

    \subsection{Postup experimentování}
    K~experimentování jsme si vybrali 4~modely ukázané na~demonstračním cvičení předmětu IMS. 
    Jedná se o~model kravína, herny, učebny a~lyžaře. 
    
    Všechny modely zkusíme simulovat pomocí našeho simulačního jádra a~následně i~pomocí simulační knihovny SIMLIB 
    vytvořené Dr.~Ing.~Petrem Peringerem.

    Následně výsledky porovnáme. Pokud se budou blížit výsledkům získaným pomocí knihovny SIMLIB, 
    dalo by se naše jádro považovat za~schopné k~použití v~simulování. Aby se tento výsledek dal brát jako věrohodný a~pravdivý, 
    bylo by nutné porovnat výsledky našeho jádra s~výsledky získanými pomocí dalších simulátorů a~na~dalších modelech.

    \subsection{Jednotlivé experimenty}
    Všechny modely byly simulovány jak na~krátký čas běhu (nedostatečné množství provedených transakcí v~systému, 
    které ovlivňuje kvalitu získaných výsledků), tak i~na~delší čas běhu. \\

    \FloatBarrier

    \textbf{Model kravín:}
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=120mm]{kravin1.eps}
        \caption{Model kravína - proces krávy\label{kravin}}
    \end{figure}

    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=120mm]{kravin2.eps}
        \caption{Model kravína - proces auta\label{kravin2}}
    \end{figure}

    \begin{table}[!htbp]
        \begin{tabular}{|c||c|c||c|c||c|c|} \hline
            čas simulace & \multicolumn{2}{|c||}{1 000} & \multicolumn{2}{|c||}{100 000} & \multicolumn{2}{|c|}{10 000 000} \\ \hline
            & & SIMLIB & & SIMLIB & & SIMLIB \\ \hline \hline
            \textbf{zařízení Dojičky} & & & & & & \\ \hline
            počet požadavků & 100 & 88 & 10960 & 10956 & 1100463 & 1100385 \\ \hline
            průměrné obsazení & 0.748 & 0.739 & 0.95415 & 0.95203 & 0.9575 & 0.957548 \\ \hline

            \textbf{řada na dojičky} & & & & & & \\ \hline        
            vloženo & 87 & 87 & 556 & 819 & 4586 & 4651 \\ \hline
            odebráno & 80 & 75 & 556 & 819 & 4586 & 4651 \\ \hline
            nejdelši & 35 & 43 & 31 & 43 & 41 & 43 \\ \hline
            pruměrný čas & 27.225 & 34 & 6.7626 & 7.57631 & 2.2488 & 2.43217 \\ \hline
            
            \textbf{zařízení rampa} & & & & & & \\ \hline
            počet požadavků & 4 & 4 & 549 & 548 & 55024 & 55020 \\ \hline
            průměrné obsazení & 0.95047 & 0.968826 & 0.99658 & 0.993709 & 0.99996 & 0.999937 \\ \hline
            
            \textbf{doba nakládání auta} & & & & & & \\ \hline
            počet záznamů & 3 & & 548 & 547 & 55023 & 55019 \\ \hline
            průměrná doba & 316.82 & 618.037 & 181.86 & 305.218 & 181.73 & 303.509 \\ \hline
            minimální & 30.604 & 28.8263 & 27.949 & 27.5617 & 27.997 & 27.5617 \\ \hline
            maximální & 887.97 & 931.613 & 885.85 & 931.613 & 895.98 & 931.613 \\ \hline
        \end{tabular}
	\caption{Výsledky simulace modelu kravína}
    \end{table}
    
    \FloatBarrier

    \textbf{Model počítačové učebny}
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=120mm]{ucebna.eps}
        \caption{Model počítačové učebny \label{ucebna}}
    \end{figure}

    \begin{table}[!htbp]
        \begin{tabular}{|c||c|c||c|c||c|c|} \hline
            čas simulace & \multicolumn{2}{|c||}{1 000} & \multicolumn{2}{|c||}{100 000} & \multicolumn{2}{|c|}{10 000 000} \\ \hline
            & & SIMLIB & & SIMLIB & & SIMLIB \\ \hline \hline
            \textbf{zařízení Počítače} & & & & & & \\ \hline
            počet požadavků & 94 & 89 & 9131 & 9137 & 913966 & 914042 \\ \hline
            průměrné obsazení & 8.46 & 8.537 & 9.1425 & 9.13765 & 9.1403 & 9.14114 \\ \hline

            \textbf{řada na počítač} & & & & & & \\ \hline        
            vloženo & 14 & 19 & 1609 & 1691 & 161183 & 160649 \\ \hline
            odebráno & 14 & 19 & 1609 & 1691 & 161183 & 160649 \\ \hline
            nejdelši & 1 & 3 & 4 & 5 & 5 & 8 \\ \hline
            pruměrný čas & 5.5714 & 9.18144 & 7.6629 & 8.33747 & 7.7213 & 7.74784 \\ \hline
        \end{tabular}
	\caption{Výsledky simulace modelu počítačové učebny}
    \end{table}

    \FloatBarrier

    \textbf{Model herny}
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=120mm]{herna.eps}
        \caption{Model herny \label{herna}}
    \end{figure}

    \begin{table}[!htbp]
        \begin{tabular}{|c||c|c||c|c||c|c|} \hline
            čas simulace & \multicolumn{2}{|c||}{1 000} & \multicolumn{2}{|c||}{100 000} & \multicolumn{2}{|c|}{10 000 000} \\ \hline
            & & SIMLIB & & SIMLIB & & SIMLIB \\ \hline \hline
            \textbf{zařízení Automaty} & & & & & & \\ \hline
            počet požadavků & 95 & 97 & 9861 & 9921 & 988934 & 987923 \\ \hline
            průměrné obsazení & 1.3686 & 1.45385 & 1.4395 & 1.44884 & 1.44375 &  \\ \hline
            
            \textbf{doba hráče} & & & & & & \\ \hline
            počet záznamů & 93 & 92 & 9858 & 9427 & 988933 & 938670 \\ \hline
            průměrná doba & 14.716 & 15.4258 & 14.602 & 14.9766 & 14.613 & 14.9725 \\ \hline
            minimální & 2 & 10.129 & 0.0023791 & 10.0043 & 0.00079753 & 10 \\ \hline
            maximální & 19.996 & 19.9873 & 20 & 19.9994 & 20 & 20 \\ \hline

        \end{tabular}
	\caption{Výsledky simulace modelu herny}
    \end{table}

    \FloatBarrier

    \textbf{Model lyžařského vleku}
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=120mm]{vlek.eps}
        \caption{Model lyžařského vleku \label{vlek}}
    \end{figure}

    \begin{table}[!htbp]
        \begin{tabular}{|c||c|c||c|c||c|c|} \hline
            čas simulace & \multicolumn{2}{|c||}{1 000} & \multicolumn{2}{|c||}{100 000} & \multicolumn{2}{|c|}{10 000 000} \\ \hline
            & & SIMLIB & & SIMLIB & & SIMLIB \\ \hline \hline
            \textbf{zařízení Stanoviste} & & & & & & \\ \hline
            počet požadavků & 1153 & 1087 & 109820 & 110168 & 11000054 & 10999776 \\ \hline
        \end{tabular}
	\caption{Výsledky simulace modelu lyžařského vleku}
    \end{table}

    \FloatBarrier

    \subsection{Závěr experimentů}
    Bylo provedeno 12~experimentů na~4~modelech, během kterých se zjistila podobnost výsledků získaných pomocí SIMLIBu. 

    Při~pohledu na~výsledné tabulky pod~každým modelem lze zjistit, že odchylky v~časech, počtu požadavků, atd. jsou zanedbatelné. Pro~příklad model kravín, odstavec „zařízení Dojičky“, řádek „průměrné obsazení“, při~délce trvání simulace 100 000, dostáváme výsledek pro~naše simulační jádro 0.95415 a~pro~SIMLIB 0.95203. Větší odchylka se nachází například v~odstavci „řada na~dojičky“, na~řádcích „vloženo“ a~„odebráno“. Tyto rozdíly jsou způsobeny rozdílným generátorem pseudonáhodných čísel. Při~běhu modelu se tyto výkyvy vyváží a~dostáváme výsledky, které mají malou odchylku. Abychom toto tvrzení upevnili, tak pro~příklad vezmeme tabulku č.2. Vezmeme řádek „průměrné obsazení“ při~délce trvání simulace 10 000 000. Výsledek pro~naše simulační jádro je 9.1403 a~pro~SIMLIB je 9.14114. Hodnoty jsou tedy opět velmi podobné.

    Z~těchto experimentů lze odvodit spolehlivost simulačního jádra s~dostatečnou věrohodností na~podobné simulované modely.

    \section{Shrnutí a~závěr}
    Studií provedenou nad~naším simulačním jádrem byla prokázána podobnost s~knihovnou SIMLIB. 
    Při kratších časových intervalech běhu není naše simulační jádro natolik shodné s~knihovnou SIMLIB,
    jelikož ke generování náhodných čísel používáme výchozí generátory jazyka C++. 
    Se zvětšujícím se časovým intervalem se zvyšuje shodnost výsledků simulačního jádra s~knihovnou SIMLIB.

    \section*{Poznámka k~spouštění příkladů}
    
    \begin{itemize}
        \item make - spustí kompletní překlad a spuštění všech testů
	\item make lib - přeloží simulační jádro jako knihovnu
	\item make test - přeloží příklady
	\item make run - spustí příklady
	\item make simlib - spustí stejné příklady v simlibu
    \end{itemize}

    Výstupy všech výsledků experimentů se nachází ve~složce outputs. Příklady ve~složce tests a~příklady v~simlibu ve~složce tests/simlib.

    \bibliographystyle{czechiso}
    \nocite{*}
    \bibliography{doc}
\end{document}
